%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage[
	%a5paper,
	paperwidth=21cm,
	paperheight={29.7cm/3},
	margin=7mm,
	]{geometry}

\begin{document}

\section*{Linéarité de la moyenne}
\begin{propriete*}
Soit une série de valeurs $x_1$, $x_2$, \ldots{} $x_n$ de moyenne $\bar{x}$.

Pour tous nombres $a$ et $b$, la moyenne des valeurs $a\times x_1+b$, $a\times x_2+b$, \ldots{} $a\times x_n+b$ est $a\times\bar{x}+b$.
\end{propriete*}

\begin{remarque*}
Cette propriété est aussi vraie pour une moyenne pondérée.
\end{remarque*}

\begin{exemple}
La moyenne d'une classe à un devoir est de $8/20$. Le professeur reconnait que son sujet était trop difficile et modifie chaque note de la manière suivante : il la multiplie par 1,1, puis il ajoute 2.

Sans calculer la nouvelle valeur de chacune des notes, on peut affirmer que la nouvelle moyenne est alors : $1,1\times8+2=8,8+2=10,8$.
\end{exemple}

\begin{exemple}
Dans ce contre-exemple, nous allons montrer que la propriété ci-dessus n'est pas vraie, en général, pour les autres opérations.

Nous voulons vérifier si la propriété s'applique aussi lorsqu'on élève toutes les valeurs au carré.
Considérons les deux nombres $-2$ et $3$.

\begin{itemize}[$\bullet$]
\item La moyenne des deux nombres est $\frac{-2+3}{2}=\frac{1}{2}=0,5$.
\item Élevons les deux nombres au carré : nous obtenons $(-2)^2=4$ et $3^2=9$. La nouvelle moyenne est donc : $\frac{4+9}{2}=\frac{13}{2}=6,5$.
\item Si nous avions élevé la moyenne de départ au carré, nous aurions obtenu : $0,5^2=0,25$.
\end{itemize}
Donc si on élève chaque nombre d'une série au carré, la moyenne des nombres obtenus n'est pas toujours égale à la moyenne des nombres de départ, élevée au carré.
\end{exemple}

\end{document}
